System będzie testowany na trzech poziomach: jednostkowym, integracyjnym i~systemowym. Zarówno każdy zestaw testów, jak i~każdy test z~osobna będzie można uruchomić niezależnie od~pozostałych.

\subsection{Testy jednostkowe}
Ten rodzaj testów przygotowują niemal wszyscy członkowie zespołu. Dla~wygodniejszej pracy podzielono je na~trzy podgrupy według warstwy systemu, której dotyczą -- front-end, aplikacji i~danych. 

\subsection{Testy integracyjne}
Testy integracyjne mają za~zadanie sprawdzić działanie poszczególnych części systemu po połączeniu ze~sobą modułów składających się na~daną część. Zgodnie z~tym, testowane będą następujące pary modułów:
\begin{itemize}
    \item warstwa front-end + warstwa aplikacji,
    \item warstwa aplikacji + warstwa danych.
\end{itemize}

\subsection{Testy systemowe - scenariusze testowe}
    W tej części system jest rozpatrywany jako całość, jako czarna skrzynka. Sprawdzane będą wszystkie wymagania funkcjonalne i~niefunkcjonalne.

    \subsubsection{Testy funkcjonalne}
        Omawiany rodzaj testów będzie wykonywany w~abstrakcji od~wszelkich wymagań niefunkcjonalnych, np. nie będzie kontrolowany czas wykonania, a~jedynie poprawność działania danej funkcjonalności.

        \paragraph{Scenariusz 1}
        \begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.2cm,labelwidth=2cm]
        \item[opis:] sprawdzenie poprawności udostępniania informacji o miesięcznych zobowiązaniach finansowych danej osoby,
        \item[działanie:] wysłanie 100 zapytań dotyczących numerów PESEL losowo wybranych z~zestawu danych testowych,
        \item[sukces:] zgodność danych otrzymanych z~systemu z~danymi odpowiednimi dla przekazanego numeru PESEL.
        \end{description}

        \paragraph{Scenariusz 2}
        \begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.2cm,labelwidth=2cm]
        \item[opis:] sprawdzenie poprawności wprowadzania informacji o nowych kredytach,
        \item[działanie:] wysłanie 100 żądań wprowadzenia losowo wygenerowanych danych kredytobiorców i~kredytów,
        \item[sukces:] zgodność danych znajdujących się w~warstwie danych ze~spodziewanym wynikiem żądania.
        \end{description}

        \paragraph{Scenariusz 3}
        \begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.2cm,labelwidth=2cm]
        \item[opis:] sprawdzenie poprawności wprowadzania informacji o stanie spłaty istniejących kredytów,
        \item[działanie:] wysłanie 100 żądań wprowadzenia losowo wygenerowanych danych kredytobiorców i~kredytów,
        \item[sukces:] zgodność danych znajdujących się w~warstwie danych ze~spodziewanym wynikiem żądania.
        \end{description}

    \subsubsection{Testy wydajnościowe}
        Scenariusze wymienione w~tej sekcji zostały opracowane przy założeniu, że w~czasie ich przeprowadzania nie wystąpi żadna awaria. Przy wystąpieniu awarii tolerowany jest spadek wydajności.

        \paragraph{Scenariusz 4}
        \begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.2cm,labelwidth=2cm]
        \item[opis:] sprawdzenie wydajności bezawaryjnej pracy dla założonej granicy obciążenia,
        \item[działanie:] wysyłanie serii 10000 zapytań przez 5 min,
        \item[sukces:] wydajność pracy w~założonych granicach przez cały czas trwania testu.
        \end{description}

        \paragraph{Scenariusz 5}
        \begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.2cm,labelwidth=2cm]
        \item[opis:] sprawdzenie wymagań dotyczących czasu obsługi pojedynczego zapytania,
        \item[działanie:] wysyłanie serii 10000 zapytań przez 5 min,
        \item[sukces:] maksymalny czas obsługi podania nie większy niż 10 sek, średni czas obsługi podania poniżej 1 sek.
        \end{description}

    \subsubsection{Testy przeciążeniowe}
        Dla testów przeciążeniowych nie ma określonego sukcesu, służą zbadaniu zachowania systemu w~warunkach obciążenia większego, niż gwarantowane przez wymagania niefunkcjonalne.

        \paragraph{Scenariusz 6}
        \begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.2cm,labelwidth=2cm]
        \item[opis:] sprawdzenie czy istnieje granica obciążenia, po przekroczeniu której system przestaje pracować
        \item[działanie:] wysyłanie coraz większych serii zapytań, do~osiągnięcia serii miliona zapytań lub do~przerwania pracy systemu,
        \item[wynik:] ustalenie granicy liczonej w~zapytaniach na~sekundę lub stwierdzenie, że~jest ona poza zasięgiem testowania.
        \end{description}

        \paragraph{Scenariusz 7}
        \begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.2cm,labelwidth=2cm]
        \item[opis:] znalezienie najmniejszego stosunku liczby zapytań na~sekundę do~liczby serwerów warstwy aplikacyjnej, dla którego zdarzają się zapytania obsługiwane dłużej niż 10 sekund.
        \item[działanie:] wysyłanie zapytań w~coraz większej liczbie, do~osiągnięcia stosunku 300000:1 lub do~zarejestrowania zapytania obsługiwanego dłużej niż 10 sekund,
        \item[wynik:] ustalenie wielkości wspomnianego stosunku, lub stwierdzenie braku zapytań obsługiwanych dłużej niż 10 sekund.
        \end{description}

    \subsubsection{Testy bezpieczeństwa}
        Opisane niżej testy mają na~celu weryfikację spełnienia wymogów bezpieczeństwa opisanych w~wymaganiach niefunkcjonalnych.

        \paragraph{Scenariusz 8}
        \begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.2cm,labelwidth=2cm]
        \item[opis:] sprawdzenie dostępności systemu jedynie przez zaufane klienty,
        \item[działanie:] próba wysłania zapytania do~systemu z~klienta niezaufanego,
        \item[sukces:] odrzucenie zapytania.
        \end{description}

        \paragraph{Scenariusz 9}
        \begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.2cm,labelwidth=2cm]
        \item[opis:] sprawdzenie zabezpieczenia przed podsłuchem transmisji,
        \item[działanie:] próba przechwycenia danych przesyłanych pomiędzy modułami systemu,
        \item[sukces:] niemożliwość przechwycenia danych lub ich interpretacji po przechwyceniu.
        \end{description}					

    \subsubsection{Testy odporności}
        Niżej opisane scenariusze mają na~celu sprawdzenie niezawodności systemu.

        \paragraph{Scenariusz 10}
        \begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.2cm,labelwidth=2cm]
        \item[opis:] sprawdzenie dostępności usługi w~warunkach awarii większości serwerów aplikacyjnych (min. 1 serwer działa),
        \item[działanie:] doprowadzenie systemu do~stanu, w~którym poprawnie funkcjonuje tylko jeden serwer aplikacyjny, oraz wysłanie 100 zapytań,
        \item[sukces:] poprawne obsłużenie wszystkich wysłanych zapytań.
        \end{description}

        \paragraph{Scenariusz 11}
        \begin{description}[style=nextline,leftmargin=2.2cm,labelwidth=2cm]
        \item[opis:] sprawdzenie dostępności usługi w~warunkach awarii mniej niż 50\% serwerów danych(awaria max. $n$ spośród $2n+1$ serwerów),
        \item[działanie:] doprowadzenie systemu do~stanu, w~którym poprawnie funkcjonuje tylko $n+1$ spośród $2n+1$ serwerów warstwy danych, oraz wysłanie 100 zapytań,
        \item[sukces:] poprawne obsłużenie wszystkich wysłanych zapytań.
        \end{description}
				
